---
title: "è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒ"
author: "Ryo Nakagami"
date: "2024-09-14"
date-modified: last-modified
number_sections: false
code-fold: true
comments:
    utterances:
         repo: RyoNakagami/statistics-for-regression-monkey
         label: discussion
jupyter: python3
---

## è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®æ€§è³ª

<div class="blog-custom-border">
<strong>Def: è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒ</strong> <br>

Parameters $(N, K, n)$ ã®è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã«å¾“ã†ç¢ºç‡å¤‰æ•° $X$ ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œãã®ç¢ºç‡é–¢æ•°ã¯

$$
\begin{gather*}
\Pr(X = x) = \frac{{}_KC_x \cdot {}_{N-K}C_{n-x}}{{}_NC_n}\\
\text{where} \max\{0, n+K-N\} \leq x \leq \min\{n, K\}
\end{gather*}
$$

ã¾ãŸ $\max\{0, n+K-N\} \leq x \leq \min\{n, K\}$ ã®ç¯„å›²å¤–ã® $x$ ã«ã¤ã„ã¦ã¯ $\Pr(X = x) = 0$

</div>

ãƒ„ãƒœã« $K$ å€‹ã®èµ¤ç‰ã¨ $N-K$ å€‹ã®ç™½ç‰ï¼Œã¤ã¾ã‚Šåˆè¨ˆ $N$ å€‹ã®ç‰ãŒå…¥ã£ã¦ã„ã‚‹ä¸­ã‹ã‚‰ï¼Œ$n$ å€‹ã®ç‰ã‚’ãƒ©ãƒ³ãƒ€ãƒ ã«
**éå¾©å…ƒ(without replacement)**ã§æŠ½å‡ºã™ã‚‹ã¨ã™ã‚‹ï¼ã“ã®ã¨ãå–ã‚Šå‡ºã—ãŸèµ¤ç‰ã®å€‹æ•°ã‚’ $X$ ã¨ã—ãŸã¨ãï¼Œã“ã®
$X$ ã¯è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒ $\operatorname{Hypergeometric}(N, K, n)$ ã«å¾“ã„ã¾ã™ï¼

<strong > &#9654;&nbsp; ç¢ºç‡é–¢æ•°ã®åˆè¨ˆãŒ1ã«ãªã‚‹ã“ã¨ã®è¨¼æ˜</strong>

æ’ç­‰å¼

$$
(1 + t)^N = (1 + t)^{K}(1 + t)^{N-K}
$$

ã‚’è€ƒãˆã‚‹ï¼RHSã‚’å±•é–‹ã—ï¼Œ$t^n$ ã®ä¿‚æ•° $\beta_n$ ã‚’è¦‹ã¦ã¿ã‚‹ã¨

$$
\begin{align*}
\beta_n = \sum_{\max(n+K-N, 0)}^{\min(K, n)} {}_KC_{x} \times {}_{N-K}C_{n-x}
\end{align*}
$$

ä¸€æ–¹ï¼ŒLHSã§ã¿ã‚‹ã¨ 

$$
\beta_n = {}_NC_n
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
\begin{gather*}
\sum_{\max(n+K-N, 0)}^{\min(K, n)} {}_KC_{x} \times {}_{N-K}C_{n-x} = {}_NC_n\\
\Rightarrow \sum_{\max(n+K-N, 0)}^{\min(K, n)}\Pr(X=k) = 1
\end{gather*}
$$

$$\tag*{\(\blacksquare\)}$$

<div class="blog-custom-border">
::: {#thm- .custom_problem }
**æœŸå¾…å€¤**
<br>

ç¢ºç‡å¤‰æ•° $X \sim \operatorname{Hypergeometric}(N, K, n)$ ã«ã¤ã„ã¦

$$
\mathbb E[X] = n\frac{K}{N}
$$


:::

</div>

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$$
\left(\begin{array}{c}n\\k\end{array}\right)= \frac{n}{k} \left(\begin{array}{c}n-1\\ k-1\end{array}\right)
$$

ã¨ã„ã†é–¢ä¿‚å¼ã‚’ã‚‚ã¡ã„ã‚‹ã¨

$$
\begin{align*}
\mathbb E[X]
    &= \sum_x\frac{x \left(\begin{array}{c}K\\ x\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}N-K\\ n-x\end{array}\right)}{\left(\begin{array}{c}N\\ n\end{array}\right)}\\
    &= \frac{nK}{N}\sum_x\frac{ \left(\begin{array}{c}K-1\\ x-1\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}N-K\\ n-x\end{array}\right)}{\left(\begin{array}{c}N-1\\ n-1\end{array}\right)}\\
    &= \frac{nK}{N}\sum_x\frac{ \left(\begin{array}{c}K-1\\ x-1\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}N-1-(K-1)\\ n-1 - (x-1)\end{array}\right)}{\left(\begin{array}{c}N-1\\ n-1\end{array}\right)}
\end{align*}
$$

æœ€å¾Œã®å¼å¤‰å½¢ã¯ï¼Œãƒ„ãƒœã« $K-1$ å€‹ã®èµ¤ç‰ã¨ $N-1 - (K-1)$ å€‹ã®ç™½ç‰ï¼Œã¤ã¾ã‚Šåˆè¨ˆ $N-1$ å€‹ã®ç‰ãŒå…¥ã£ã¦ã„ã‚‹ä¸­ã‹ã‚‰ $n-1$ å€‹ã®ãƒœãƒ¼ãƒ«ã‚’é¸ã¶å ´åˆã®ç¢ºç‡é–¢æ•°ã¨åŒã˜ãªã®ã§

$$
\begin{align*}
\sum_x\frac{ \left(\begin{array}{c}K-1\\ x-1\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}N-1-(K-1)\\ n-1 - (x-1)\end{array}\right)}{\left(\begin{array}{c}N-1\\ n-1\end{array}\right)} = 1
\end{align*}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ$\displaystyle\mathbb E[X] = \frac{nK}{N}$ ã‚’å¾—ã‚‹ï¼

:::

<div class="blog-custom-border">
::: {#thm- .custom_problem }
**åˆ†æ•£**
<br>

ç¢ºç‡å¤‰æ•° $X \sim \operatorname{Hypergeometric}(N, K, n)$ ã«ã¤ã„ã¦

$$
\operatorname{Var}(X) = n\frac{K}{N}\frac{N-K}{N}\frac{N-n}{(N-1)}
$$


:::

</div>


::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$$
\operatorname{Var}(X) = \mathbb E[X(X-1)] + E[X](1 - E[X])
$$

ãªã®ã§ï¼Œ$\mathbb E[X(X-1)]$ ãŒã‚ã‹ã‚Œã°è‰¯ã„ï¼

$$
\begin{align*}
\mathbb E[X(X-1)] 
    &= \sum_{x}\frac{x(x-1)\left(\begin{array}{c}K \\ x\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}N-K \\ n-x\end{array}\right)}{\left(\begin{array}{c}N \\ n\end{array}\right)}\\
    &= \frac{n(n-1)K(K-1)}{N(N-1)}\sum_{x}\frac{\left(\begin{array}{c}K-2 \\ x-2\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}(N-2) - (K-2) \\ (n-2)-(x-2)\end{array}\right)}{\left(\begin{array}{c}N -2\\ n - 2\end{array}\right)}\\
    &= \frac{n(n-1)K(K-1)}{N(N-1)}\sum_{l=x-2}\frac{\left(\begin{array}{c}K-2 \\ l\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}(N-2) - (K-2) \\ (n-2)-l\end{array}\right)}{\left(\begin{array}{c}N -2\\ n - 2\end{array}\right)}\\
    &= \frac{n(n-1)K(K-1)}{N(N-1)}
\end{align*}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
\operatorname{Var}(X) = n\frac{K}{N}\frac{N-K}{N}\frac{N-n}{N-1}
$$


:::

<div class="blog-custom-border">
<strong >ğŸ“˜ REMARKS</strong> <br>

- $\frac{N-n}{N-1}$ ã¯**æœ‰é™æ¯é›†å›£ä¿®æ­£**ã¨å‘¼ã°ã‚Œã‚‹

</div>

### è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã®æ¥µé™ã¨äºŒé …åˆ†å¸ƒ

ç¢ºç‡å¤‰æ•° $X \sim \operatorname{Hypergeometric}(N, K, n)$ ã«ã¤ã„ã¦, $\frac{K}{N} = p \text{ as } N, K \to\infty$ ãŒæ¥µé™ã«ãŠã„ã¦
æˆç«‹ã™ã‚‹ã¨ã—ã¾ã™ï¼

$$
\begin{align*}
&\Pr(X = x)\\
    &= \frac{\left(\begin{array}{c}K\\ x\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}N-K\\ n-x\end{array}\right)}{\left(\begin{array}{c}N\\n\end{array}\right)}\\
    &= \left(\begin{array}{c}n\\ x\end{array}\right)\frac{K!}{(K-x)!}\frac{(N-k)!}{(N-K-n+x)!}\frac{(N-n)!}{N}\\
    &= \left(\begin{array}{c}n\\ x\end{array}\right)\frac{K(K-1)\cdots(K-x+1)}{N(N-1)\cdots(N-x+1)}\frac{(N-K)\cdots(N-K-(n-x)+1)}{(N-x)\cdots(N-x+1)}
\end{align*}
$$

ã“ã®ã¨ãï¼Œ$p = K/N$ ã¨ã™ã‚‹ã¨ï¼Œæ¥µé™ã«ãŠã„ã¦

$$
\begin{gather*}
\frac{K(K-1)\cdots(K-x+1)}{N(N-1)\cdots(N-x+1)} \approx p^x\\
\frac{(N-K)\cdots(N-K-(n-x)+1)}{(N-x)\cdots(N-x+1)}\approx (1-p)^{n-x}
\end{gather*}
$$

ä»¥ä¸Šã‚ˆã‚Š

$$
\lim_{N,K\to\infty}\Pr(X=x) = \left(\begin{array}{c}n\\ x\end{array}\right)p^x(1-p)^{n-x}
$$


### æœ‰é™æ¯é›†å›£ã‹ã‚‰ã®éå¾©å…ƒæŠ½å‡ºã¨æœ‰é™æ¯é›†å›£ä¿®æ­£

æœ‰é™æ¯é›†å›£ã‹ã‚‰ã®å¾©å…ƒæŠ½å‡ºã¯ï¼Œi.i.d.ç¢ºç‡å¤‰æ•°ãŒè¦³æ¸¬ã•ã‚Œã‚‹ãŒï¼Œéå¾©å…ƒæŠ½å‡ºã®å ´åˆã¯ i.i.d.ã¨ãªã‚Šã¾ã›ã‚“ï¼
å¤§ãã• $N$ ã®æœ‰é™æ¯é›†å›£ã‚’è€ƒãˆï¼Œ$X_i$ ã‚’æ¨™æœ¬ã¨ã—ã¦æŠ½å‡ºã•ã‚ŒãŸè¦³æ¸¬å€¤ã¨ã—ã¾ã™ï¼ãªãŠï¼Œæœ‰é™æ¯é›†å›£ã«å±ã™ã‚‹å„å€‹ä½“ã®å€‹ä½“å€¤ã‚’ï¼Œ

$$
a_1, a_2, \cdots, a_N
$$

ã¨ã—ã¾ã™ï¼ã‚µã‚¤ã‚º $n$ ã®éå¾©å…ƒæŠ½å‡ºã¯ï¼Œä»»æ„ã®äº’ã„ã«ç•°ãªã‚‹ $i_1, \cdots, i_n$ ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ç¢ºç‡ãŒå®šç¾©ã•ã‚Œã‚‹æ¨™æœ¬æŠ½å‡ºæ–¹æ³•ã§ã™ï¼š

$$
\begin{align*}
\Pr(X_1 = a_{i_1}, \cdots, X_1 = a_{i_n}) = \frac{1}{N(N-1)\cdots(N-n+1)}
\end{align*}
$$

<strong > &#9654;&nbsp; æœ‰é™æ¯é›†å›£ã®å¹³å‡ã¨åˆ†æ•£</strong>

æœ‰é™æ¯é›†å›£ã®å¹³å‡ã¨åˆ†æ•£ã¯

$$
\begin{gather*}
\mu = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^Na_i\\
\sigma^2 = \frac{1}{N}\sum_{i=1}^N(a_i - \mu)^2 
\end{gather*}
$$

ã¨å®šç¾©ã§ãã¾ã™ï¼

<strong > &#9654;&nbsp; æ¨™æœ¬å¹³å‡ã®æœŸå¾…å€¤ã¨åˆ†æ•£</strong>

$$
\begin{align*}
\mathbb E[\overline{{X}}]
    &= \frac{1}{n}\sum_{i=1}^n\mathbb E[X_i]\\
    &= \mu\\
\\
\operatorname{Var}(\overline{{X}})
    &= \frac{1}{n^2}\operatorname{Var}(\sum_{i=1}^nX_i)\\
    &=\frac{1}{n^2}\left[\sum_{i=1}^n\operatorname{Var}(X_i) + \sum_{i\neq j}\operatorname{Cov}(X_i, X_j)\right]\\
    &=\frac{1}{n^2}\left[n\operatorname{Var}(X_1) + n(n-1)\operatorname{Cov}(X_1, X_2)\right]
\end{align*}
$$

ã“ã“ã§ï¼Œ

$$
\begin{align*}
&\operatorname{Cov}(X_1, X_2)\\
    &= \mathbb E[X_1X_2] - \mathbb E[X_1]\mathbb E[X_2]\\
    &= \frac{1}{N(N-1)}\sum_{i\neq j}a_ia_j - \left(\frac{1}{N}\sum_{i=1}^Na_i\right)^2\\
    &= \frac{1}{N(N-1)}\left[(\sum_{i=1}^Na_i)^2 - \sum_{i=1}^Na_i^2\right]- \left(\frac{1}{N}\sum_{i=1}^Na_i\right)^2\\
    &= \frac{(\sum_{i=1}^Na_i)^2}{N^2(N-1)} - \frac{\sum_{i=1}^Na_i^2}{N(N-1)}\\
    &= -\frac{1}{N(N-1)}\left(\sum_{i=1}^Na_i^2 - \frac{1}{N}(\sum_{i=1}^Na_i)^2\right)\\
    &= -\frac{1}{N(N-1)}\sum_{i=1}^N(a_i - \overline(a))^2\\
    &= -\frac{\sigma^2}{N-1}
\end{align*}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
\operatorname{Var}(\overline{{X}}) = \frac{\sigma^2}{n}\frac{N-n}{N-1}
$$

<div class="blog-custom-border">
<strong >ğŸ“˜ REMARKS</strong> <br>

ã‚µã‚¤ã‚º $N$ ã®æœ‰é™æ¯é›†å›£ã‹ã‚‰ã‚µã‚¤ã‚º $n$ ã®éå¾©å…ƒç„¡ä½œç‚ºæŠ½å‡ºã‚’å®Ÿæ–½ã™ã‚‹å ´åˆï¼Œ

$$
\{a_{i_1}, \cdots, a_{i_n}\}
$$

ã¨ã„ã†è¦ç´ ã®é‡è¤‡ã‚’è¨±ã—ãŸå¤šé‡é›†åˆã‚’ä¸€åº¦æŠ½å‡ºã—ï¼Œãã“ã‹ã‚‰æ”¹ã‚ã¦ï¼‘å€‹ãšã¤é †ã«ç„¡ä½œç‚ºã«æŠœãå‡ºã™ã¨ã„ã†æ–¹æ³•ã§ã‚‚åŒã˜æŠ½å‡ºæ–¹æ³•ã¨ãªã‚Šã¾ã™ï¼
ã“ã“ã‹ã‚‰ï¼Œ$X_i$ ã®å‘¨è¾ºåˆ†å¸ƒã¯ $X_1$ ã®å‘¨è¾ºåˆ†å¸ƒã¨åŒã˜ã«ãªã‚‹ã“ã¨ãŒåˆ†ã‹ã‚‹ã—ï¼Œã¾ãŸï¼Œ$(X_i, X_j)$ ã®ï¼’æ¬¡å…ƒåŒæ™‚åˆ†å¸ƒã¯
$(X_1, X_2)$ ã®ï¼’æ¬¡å…ƒåŒæ™‚åˆ†å¸ƒã¨åŒã˜ã§ã‚ã‚‹ã“ã¨ãŒã‚ã‹ã‚Šã¾ã™ï¼

</div>

<strong > &#9654;&nbsp; åˆ¥è§£: éå¾©å…ƒæŠ½å‡ºã«ãŠã‘ã‚‹ $\operatorname{Cov}(X_1, X_2)$ ã®æ±‚ã‚æ–¹</strong>

$$
\sum_{i=1}^N X_i = \sum_{i=1}^N a_i
$$

ã¨å®šæ•°ã§ã‚ã‚‹ã®ã§ï¼Œ$\operatorname{Var}(\sum_{i=1}^N X_i) = 0$ ã¨ãªã‚‹ï¼

$$
\begin{align*}
\operatorname{Var}(\sum_{i=1}^N X_i)
    &= \sum_{i=1}^N \operatorname{Var}(X_1) + \sum_{i\neq j}\operatorname{Cov}(X_1, X_2)\\
    &= N\sigma^2 + N(N-1)\operatorname{Cov}(X_1, X_2) = 0
\end{align*}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
\operatorname{Cov}(X_1, X_2) = -\frac{\sigma^2}{N-1}
$$

$$\tag*{\(\blacksquare\)}$$

::: {#exm- .custom_problem }
**: æœ‰é™æ¯é›†å›£ä¿®æ­£**
<br>

|ID|èº«é•·|
|---|---|
|1|171.0|
|2|167.3|
|3|170.6|
|4|178.7|
|5|162.3|

ä¸Šè¨˜ã®ã‚ˆã†ãªï¼•è¦³æ¸¬å˜ä½ã‹ã‚‰ãªã‚‹æœ‰é™æ¯é›†å›£ã‚’è€ƒãˆã‚‹ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œï¼“äººã‚’éå¾©å…ƒæŠ½å‡ºã§ã‚µãƒ³ãƒ—ãƒªãƒ³ã‚°ã—ãŸã¨ãï¼Œ
ãã®æ¨™æœ¬å¹³å‡ã®å¹³å‡ã¨åˆ†æ•£ã¯ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ãªã‚‹

```{python}
#| code-fold: false
import numpy as np
from itertools import combinations as comb

finite_population = np.array([171.0, 167.3, 170.6, 178.7, 162.3])
means_of_comb = list(
    map(lambda x: np.mean(finite_population[np.array(x)]), comb(range(0, 5), 3))
)

print("mean: {:.2f}, var: {:.2f}".format(np.mean(means_of_comb), np.var(means_of_comb)))
```

æœ‰é™æ¯é›†å›£ä¿®æ­£ã‚’è€ƒãˆãšã«è¨ˆç®—ã—ã¦ã¿ã‚‹ã¨


```{python}
# | code-fold: false
biased_var = np.var(finite_population) / 3
correction = (5 - 3) / (5 - 1)

print(
    "biased-var: {:.2f}, corrected-var:{:.2f}".format(
        biased_var, correction * biased_var
    )
)
```

ä»¥ä¸Šã®ã‚ˆã†ã«ï¼Œæ¨™æœ¬å¹³å‡ã®åˆ†æ•£ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œæœ‰é™æ¯é›†å›£ä¿®æ­£ã«ã‚ˆã‚Šæ­£ã—ã„å€¤ãŒå¾—ã‚‰ã‚Œã‚‹ã“ã¨ãŒåˆ†ã‹ã‚‹ï¼

:::






## å¤šå¤‰é‡è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒ

<div class="blog-custom-border">
<strong>Def: å¤šå¤‰é‡è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒ</strong> <br>

å„å€‹ä½“ãŒ $c_1, c_2, \cdots, c_k$ ã®ã„ãšã‚Œã‹ã«æ‰€å±ã™ã‚‹ã‚ˆã†ãªã‚¯ãƒ©ã‚¹ã‚µã‚¤ã‚º $N$ æœ‰é™æ¯é›†å›£ã‚’è€ƒãˆã‚‹(å„ $c_i$ ã®ã‚µã‚¤ã‚ºã¯ $C_i$ ã¨ã™ã‚‹)ï¼ã¤ã¾ã‚Šï¼Œ

$$
\sum_{j=1}^kC_j = N
$$


ã“ã®æœ‰é™æ¯é›†å›£ã‹ã‚‰ï¼Œã‚µã‚¤ã‚º $n$ ã®éå¾©å…ƒç„¡ä½œç‚ºæŠ½å‡ºã‚’ã™ã‚‹å ´åˆï¼Œãã®åŒæ™‚ç¢ºç‡é–¢æ•°ã¯

$$
\begin{gather*}
\Pr(X_1=x_1, \cdots, X_k=x_k) = \frac{\left(\begin{array}{c}C_1\\x_1 \end{array}\right)\left(\begin{array}{c}C_2\\x_2 \end{array}\right)\cdots\left(\begin{array}{c}C_k\\ x_k \end{array}\right)}
{\left(\begin{array}{c}N\\n \end{array}\right)}\\
\text{where } \sum_{i=1}^kx_i = n
\end{gather*}
$$

ã¨ãªã‚‹ï¼ã“ã®ã¨ãï¼Œ$k$ æ¬¡å…ƒç¢ºç‡å¤‰æ•°ãƒ™ã‚¯ãƒˆãƒ« $X$ ã¯ $\operatorname{Multi-hypergeometric}(N, (C_1, \cdots, C_k), n)$ ã«å¾“ã†ï¼


</div>

<strong > &#9654;&nbsp; å‘¨è¾ºç¢ºç‡åˆ†å¸ƒ</strong>

å¤šå¤‰é‡è¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã® $X_i$ ã«ã¤ã„ã¦ã®å‘¨è¾ºç¢ºç‡åˆ†å¸ƒã¯ï¼Œ$X_i$ ä»¥å¤–ã®ã‚°ãƒ«ãƒ¼ãƒ—ã‚’ã¾ã¨ã‚ã¦ã‚·ãƒ³ãƒ—ãƒ«ãªè¶…å¹¾ä½•åˆ†å¸ƒã¨ã¿ãªã—ã¦è€ƒãˆã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ã®ã§

$$
\begin{gather*}
\Pr(X_i=x) = \frac{\left(\begin{array}{c}C_i\\ x\end{array}\right)\left(\begin{array}{c}N-C_i\\ n-x\end{array}\right)}{\left(\begin{array}{c}N\\ n\end{array}\right)}\\
\text{where } \max\{0, n+C_i-N\} \leq x \leq \min\{n, C_i\}
\end{gather*}
$$

<strong > &#9654;&nbsp; æœŸå¾…å€¤ã¨åˆ†æ•£</strong>

$$
\begin{gather*}
\mathbb E[X_i] = n\frac{C_i}{N}\\
\operatorname{Var}(X_i) = n\frac{C_i}{N}\frac{N-C_i}{N}\frac{N-n}{N-1}\\
\operatorname{Cov}(X_i, X_j) = -n\frac{N-n}{N-1}\frac{C_i}{N}\frac{C_j}{N}
\end{gather*}
$$






References
----------
- [LibreTexts Statistics > The Multivariate Hypergeometric Distribution](https://stats.libretexts.org/Bookshelves/Probability_Theory/Probability_Mathematical_Statistics_and_Stochastic_Processes_(Siegrist)/12%3A_Finite_Sampling_Models/12.03%3A_The_Multivariate_Hypergeometric_Distribution)