---
title: "ベータ関数"
author: "Ryo Nakagami"
date: "2024-09-12"
date-modified: last-modified
number_sections: false
code-fold: true
comments:
    utterances:
         repo: RyoNakagami/statistics-for-regression-monkey
         label: discussion
jupyter: python3
---

## ベータ関数の性質

<div class="blog-custom-border">
<strong>Def: ベータ関数</strong> <br>

実数 $a, b$ について，ベータ関数 $\operatorname{B}(a, b)$ は以下のように定義される．

$$
\operatorname{B}(a, b) = \int^1_0 x^{a-1}(1-x)^{b-1}\mathrm{d}x
$$

また，ガンマ関数を用いて以下のように表せる

$$
\operatorname{B}(a, b) = \frac{\Gamma(a)\Gamma(b)}{\Gamma(a+b)}
$$


</div>

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof: ベータ関数とガンマ関数の関係

ガンマ関数の定義を用いて，

$$
\begin{align*}
\operatorname{\Gamma}(a)\operatorname{\Gamma}(b) &= \int^\infty_0 x^{a-1}\exp(-x)\mathrm{d}x \int^\infty_0 y^{b-1}\exp(-y)\mathrm{d}y \\
                   &= \int^\infty_0 \int^\infty_0 x^{a-1}y^{b-1}\exp(-x-y)\mathrm{d}x \mathrm{d}y \\
\end{align*}
$$

ここで, $x + y = u, x/(x + y) = v$ という変数変換を考える．つまり，

$$
\begin{align*}
x = uv, y = u(1-v)
\end{align*}
$$

このときのヤコビアンは

$$
\begin{align*}
\vert\operatorname{det} J \vert= u
\end{align*}
$$

従って，

$$
\begin{align*}
\operatorname{\Gamma}(a)\operatorname{\Gamma}(b) &=\int^\infty_0 \int^\infty_0 (uv)^{a-1}[u(1-v)]^{b-1}\exp(-u) u\mathrm{d}x \mathrm{d}y \\
                   &= \int^\infty_0 \int^\infty_0 u^{a+b-1}\exp(-u) v^{a-1}(1-v)^{b-1}\mathrm{d}x \mathrm{d}y \\
                   &= \int^\infty_0 \int^1_0 u^{a+b-1}\exp(-u) v^{a-1}(1-v)^{b-1}\mathrm{d}v \mathrm{d}u \\
                   &= \int^\infty_0 u^{a+b-1}\exp(-u) \mathrm{d}u \int^1_0 v^{a-1}(1-v)^{b-1}\mathrm{d}v \\
                   &= \operatorname{\Gamma}(a+b)\operatorname{B}(a, b)
\end{align*}
$$

つまり，

$$
\operatorname{B}(a, b) = \frac{\Gamma(a)\Gamma(b)}{\operatorname{\Gamma}(a+b)}
$$

:::

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof: 座標変換

ガンマ関数は $z^2 = x$ という変数変換を用いると以下のように変換できる

$$
\begin{align*}
\operatorname{\Gamma}(a) &= \int^\infty_0 x^{a-1}\exp(-x)\mathrm{d}x \\
          &= \int^\infty_0 z^{2a-2}\exp(-z^2)\frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}z}\mathrm{d}z \\
          &= 2\int^\infty_0 z^{2a-1}\exp(-z^2)\mathrm{d}z
\end{align*}
$$

これを用いて

$$
\begin{align*}
\operatorname{\Gamma}(a)\operatorname{\Gamma}(b) &= 4\int^\infty_0 x^{2a-1}\exp(-x^2)\mathrm{d}x \int^\infty_0 y^{2b-1}\exp(-y^2)\mathrm{d}y \\
                   &= 4\int^\infty_0 \int^\infty_0 x^{2a-1}y^{2b-1}\exp(-(x^2+y^2))\mathrm{d}x \mathrm{d}y
\end{align*}
$$

ここで, $x = r\cos\theta, y=r\sin\theta$ という変数変換を行う．このときのヤコビアンは

$$
\vert \operatorname{det} J \vert = r
$$

よって，
$$
\begin{align*}
\operatorname{\Gamma}(a)\operatorname{\Gamma}(b) &= 4\int^\infty_0 \int^\infty_0 x^{2a-1}y^{2b-1}\exp(-(x^2+y^2))\mathrm{d}x \mathrm{d}y\\
                   &= 4\int^{\pi/2}_0 \int^\infty_0 r^{2a+2b-2} \cos^{2a-1}\theta \sin^{2b-1}\theta \exp(-r^2) r \mathrm{d}r \mathrm{d}\theta\\
                   &= \left(2\int^{\pi/2}_0 \cos^{2a-1}\theta \sin^{2b-1}\theta \mathrm{d}\theta\right) \times \left(\int^\infty_0r^{2(a+b)-1}\exp(-r^2)\mathrm{d}r \right)\\
                   &= \operatorname{B}(a, b) \times \operatorname{\Gamma}(a+b)
\end{align*}
$$

従って，

$$
\operatorname{B}(a, b) = \frac{\Gamma(a)\Gamma(b)}{\operatorname{\Gamma}(a+b)}
$$


:::

::: {#exm- .custom_problem }
**: ベータ関数のplot**
<br>

```{python}
import numpy as np
from scipy.special import beta
import plotly.graph_objects as go

X, Y = np.linspace(0, 10, 41)[1:], np.linspace(0, 10, 41)[1:]
X, Y = np.meshgrid(X, Y)
Z = beta(X, Y)

# Create the 3D surface plot
fig = go.Figure(
    data=[
        go.Surface(z=Z, x=X, y=Y, colorscale="Viridis", opacity=0.7),
        # Adding contours
    ]
)

# Update layout for axis labels and limits
fig.update_layout(
    scene=dict(
        xaxis=dict(title="X"),
        yaxis=dict(title="Y"),
        zaxis=dict(title="Z"),
    ),
    title="3D Surface Plot of Beta Function",
)

# Show the figure
fig.show()
```

:::


<div class="blog-custom-border">
::: {#thm- .custom_problem }
**三角関数とベータ関数の関係**
<br>

正の実数 $a, b$ について，以下が成立する

$$
\operatorname{B}(a, b) = 2\int^{\pi/2}_0\cos^{2a-1}\theta\sin^{2b-1}\theta \mathrm{d}\theta
$$

:::

</div>

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

ベータ関数について $x = \cos^2\theta$ を用いた置換積分で以下のように示すことができます．

$$
\begin{align*}
\operatorname{B}(a, b) &= \int^1_0 x^{a-1}(1-x)^{b-1} \mathrm{d}x\\
                       &= \int^0_{\pi/2} (\cos^2\theta)^{a-1}(1 - \cos^2\theta)^{b-1} \cdot (-2\cos\theta\sin\theta) \mathrm{d}\theta\\
                       &= 2\int^{\pi/2}_0 \cos^{2a-1}\theta \sin^{2b-1}\theta\mathrm{d}\theta
\end{align*}
$$

なお, $\sin^2\theta = 1 - \cos^2\theta$ 及び $\displaystyle\frac{\mathrm{d}\cos^2\theta}{\mathrm{d}\theta} = -2\cos\theta\sin\theta$ を用いている．


:::

<div class="blog-custom-border">
::: {#thm- .custom_problem }
**引数の交換性**
<br>

正の実数 $a, b$ について，以下が成立する

$$
\operatorname{B}(a, b) = \operatorname{B}(b, a)
$$

:::

</div>

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$$
\begin{align*}
\operatorname{B}(a, b) &= \int^1_0 x^{a-1}(1-x)^{b-1} \mathrm{d}x\\
                       &= \int^0_1 (1-z)^{a-1}z^{b-1} \frac{\mathrm{d}x}{\mathrm{d}z}\mathrm{d}z\\
                       &= \int^1_0 (1-z)^{a-1}z^{b-1} \mathrm{d}z\\
                       &= \operatorname{B}(b, a)
\end{align*}
$$

:::