---
title: "è¤‡ç´ æ•°"
author: "Ryo Nakagami"
date: "2024-09-26"
date-modified: last-modified
number_sections: false
code-fold: true
comments:
    utterances:
         repo: RyoNakagami/statistics-for-regression-monkey
         label: discussion
jupyter: python3
---

## è¤‡ç´ æ•°ã®æ€§è³ª

<div class="blog-custom-border">
<strong>Def: è¤‡ç´ æ•°</strong> <br>

ï¼’ã¤ã®å®Ÿæ•° $a, b$ ã‚’ç”¨ã„ã¦

$$
z = a + bi
$$

ã¨è¡¨ã•ã‚Œã‚‹æ•° $z$ ã‚’è¤‡ç´ æ•°ã¨ã„ã†ï¼$a$ ã‚’ä¸Šã®è¤‡ç´ æ•°ã®å®Ÿéƒ¨ï¼Œ$b$ ã‚’è™šéƒ¨ã¨å‘¼ã¶ï¼
è¤‡ç´ æ•°å…¨ä½“ã®é›†åˆã¯ä¸€èˆ¬ã« $\mathbb C$ ã¨è¡¨ã•ã‚Œã‚‹ï¼

</div>

è¤‡ç´ æ•° $z = a + bi$ ã®å®Ÿæ•°ã®çµ„ $(a, b)$ ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ

$$
\begin{align*}
a &= \text{Re}\, z\\
b &= \text{Im}\, z
\end{align*}
$$

ã¨è¡¨ã—ãŸã‚Šã—ã¾ã™ï¼ãã‚Œãã‚Œï¼Œreal part, imaginary partã®ç•¥ã¨ç†è§£ã§ãã¾ã™ï¼


<strong > &#9654;&nbsp; è¤‡ç´ æ•°ã®åŠ æ¸›ä¹—é™¤</strong>

$z_1 = a + bi, z_2 = c + di$ ã¨ã—ãŸã¨ãï¼Œå››å‰‡æ¼”ç®—ã¯ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«è¨ˆç®—ã•ã‚Œã¾ã™

$$
\begin{align*}
z_1 + z_2 &= (a + c) + (b + d)i\\
z_1 - z_2 &= (a - c) + (b - d)i\\
z_1z_2    &= ac + (ad + bc)i + bdi^2\\
          &= (ac - bd) + (ad + bc)i \quad \because i^2 =-1\\
\frac{z_1}{z_2}
          &= \frac{a + bi}{c + di}\\
          &= \frac{a + bi}{c + di}\frac{c - di}{c - di}\\
          &= \frac{(a + bi)(c - di)}{c^2+d^2}\\
          &= \frac{(ac + bd) + (bc - ad)i}{c^2+d^2}
\end{align*}
$$

<div class="blog-custom-border">
<strong>Def: å…±å½¹è¤‡ç´ æ•°</strong> <br>

è¤‡ç´ æ•° $z = a+bi$ ã«å¯¾ã—ï¼Œ

$$
\bar z = a - bi
$$

ã‚’ $z$ ã®å…±å½¹è¤‡ç´ æ•°ï¼ˆãã‚‡ã†ã‚„ããµããã™ã†ï¼‰ã¨å‘¼ã¶ï¼

</div>

å…±å½¹è¤‡ç´ æ•°ã¯ï¼Œè¤‡ç´ æ•°å¹³é¢ä¸Šã§å®Ÿè»¸ã«é–¢ã—ã¦å¯¾ç§°ç§»å‹•ã•ã›ãŸã‚‚ã®ã¨è§£é‡ˆã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ï¼ã¾ãŸï¼Œå®šç¾©ã‚ˆã‚Šè‡ªæ˜ã§ã™ãŒ
è¤‡ç´ æ•°ã¨å…±å½¹è¤‡ç´ æ•°ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œå’Œã¨ç©ãŒå®Ÿæ•°ã«ãªã‚‹ã¨ã„ã†ç‰¹å¾´ã‚‚ã‚ã‚Šã¾ã™ï¼

<div class="blog-custom-border">
::: {#thm- .custom_problem }
<br>

ï¼’ã¤ã®è¤‡ç´ æ•° $z_1, z_2$ ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œæ¬¡ãŒæˆã‚Šç«‹ã¤

$$
\begin{align*}
\overline{z_1 + z_2} &= \bar z_1 + \bar z_2\\
\overline{z_1z_2} &= \bar z_1\bar z_2
\end{align*}
$$

:::

</div>

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$z_1 = a_1 + b_1i, z_2 = a_2 + b_2i$ ã¨ã—ãŸã¨ãï¼Œ

$$
\begin{align*}
\overline{z_1 + z_2} 
    &= \overline{(a_1 + a_2) + (b_1 +b_2)i}\\
    &= (a_1 + a_2) - (b_1 +b_2)i\\
    &= a_1 - b_1i + a_2 - b_2i\\
    &= \bar z_1 + \bar z_2
\end{align*}
$$

ç©ã«ã¤ã„ã¦ã¯

$$
\begin{align*}
\overline{z_1z_2} 
    &= \overline{(a_1a_2 - b_1b_2) + (a_1b_2 + a_2b_1)i}\\
    &= (a_1a_2 - b_1b_2) - (a_1b_2 + a_2b_1)i\\
    &= a_1a_2 - (a_1b_2 + a_2b_1)i + b_1b_2i^2\\
    &= (a_1 - b_1i)(a_2 - b_2i)\\
    &= \bar z_1\bar z_2
\end{align*}
$$

:::

<div class="blog-custom-border">
<strong>Def: è¤‡ç´ æ•°ã®çµ¶å¯¾å€¤</strong> <br>

è¤‡ç´ æ•° $z = a + bi$ ã®çµ¶å¯¾å€¤ $\vert z\vert$ ã¯æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«è¨ˆç®—ã•ã‚Œã‚‹ï¼š

$$
\vert z \vert = \sqrt{a^2 + b^2}
$$

</div>

å®šç¾©ã‚ˆã‚Šï¼Œ$(a, b) = (0, 0)$ ã®ã¨ãã¯ï¼Œ$\vert z\vert =0$ï¼é€†ã« $\vert z\vert =0$ ãªã‚‰ã°ï¼Œ

$$
a^2 + b^2 =0
$$

ã‚’æº€ãŸã™å®Ÿæ•°ã®çµ„ã¯ $(0, 0)$ ã—ã‹å­˜åœ¨ã—ãªã„ã®ã§ï¼Œ$z = 0$ ã¨ãªã‚Šã¾ã™ï¼

## è¤‡ç´ å¹³é¢

è¤‡ç´ æ•° $z = x + yi$ ãŒä¸ãˆã‚‰ã‚ŒãŸã¨ãï¼Œï¼’ã¤ã®å®Ÿæ•°ã®çµ„ $(x, y)$ ãŒä¸ãˆã‚‰ã‚ŒãŸçŠ¶æ³ã¨ã‚‚è§£é‡ˆã§ãã¾ã™ï¼
ã¾ãŸï¼Œï¼’ã¤ã®å®Ÿæ•°ã®çµ„ $(x, y)$ ãŒä¸ãˆã‚‰ã‚ŒãŸçŠ¶æ³ã¨ã¯ï¼Œ$xy$-å¹³é¢ä¸Šã®ç‚¹ã‚’ä¸ãˆã‚‰ã‚Œã‚‹çŠ¶æ³ã¨ã‚‚è€ƒãˆã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ï¼
ã¤ã¾ã‚Šï¼Œè¤‡ç´ æ•°ãŒä¸ãˆã‚‰ã‚ŒãŸã¨ãï¼Œ

- å®Ÿéƒ¨ã‚’ $x$ è»¸
- è™šéƒ¨ã‚’ $y$ è»¸

ã¨ã™ã‚‹ $xy$-å¹³é¢ã‚’è€ƒãˆã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ï¼$z = 1 + \sqrt{3}$ ã‚’æã„ã¦ã¿ã‚‹ã¨ï¼Œ


```{python}
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np

pi = np.pi


# Set parameters
r = 2
theta = pi/3
x = r * np.cos(theta)
x_range = np.linspace(0, x, 1000)
theta_range = np.linspace(0, theta, 1000)

# Plot
fig = plt.figure(figsize=(6, 6))
ax = plt.subplot(111, projection='polar')

ax.plot((0, theta), (0, r), marker='o', color='b')          # Plot r
ax.plot(np.zeros(x_range.shape), x_range, color='b')       # Plot x
ax.plot(theta_range, x / np.cos(theta_range), color='b')        # Plot y
ax.plot(theta_range, np.full(theta_range.shape, 0.1), color='r')  # Plot theta

ax.margins(0) # Let the plot starts at origin

ax.set_title("Trigonometry of complex numbers", va='bottom',
    fontsize='x-large')

ax.set_rmax(2)
ax.set_rticks((0.5, 1, 1.5, 2))  # Less radial ticks
ax.set_rlabel_position(-88.5)    # Get radial labels away from plotted line

ax.text(theta, r+0.01 , r'$z = x + iy = 1 + \sqrt{3}\, i$')   # Label z
ax.text(theta+0.2, 1 , r'$\vert z\vert = 2$')                             # Label r
ax.text(0-0.2, 0.5, '$x = 1$')                            # Label x
ax.text(0.5, 1.2, r'$y = \sqrt{3}$')                      # Label y
ax.text(0.25, 0.15, r'$\text{arg } z = 60^o$')                   # Label theta

ax.grid(True)
plt.show()

```

è¤‡ç´ æ•°ãŒ $xy$-å¹³é¢ä¸Šã®ç‚¹ã§è¡¨ã™ã“ã¨ãŒã§ãã‚‹ã¨ã„ã†ã“ã¨ã¯ï¼ŒåŸç‚¹ã‹ã‚‰ã®é•·ã•ã¨è§’åº¦ $(r, \theta)$ ã«ã‚ˆã£ã¦ç‚¹ã‚’è¡¨ç¾ã§ãã‚‹ã“ã¨ã«ãªã‚Šã¾ã™ï¼
ã“ã®ã¨ãï¼Œä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«è¡¨ã—ã¾ã™:

$$
\begin{align*}
r & = \vert z\vert\\
\theta &= \operatorname{arg}z = \arctan \left(\frac{y}{x}\right)
\end{align*}
$$

ã“ã®ã“ã¨ã‹ã‚‰æ¬¡ã®å®šç¾©ãŒå°ã‘ã¾ã™ï¼

<div class="blog-custom-border">
<strong>Def: è¤‡ç´ æ•°ã®æ¥µå½¢å¼</strong> <br>

è¤‡ç´ å¹³é¢ä¸Šã®ç‚¹ $z = x + yi$ ã¯æ¥µåº§æ¨™ã‚’ç”¨ã„ã¦æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«è¡¨ã›ã‚‹:

$$
\begin{align*}
&z = r(\cos \theta + i\sin\theta)\\
&\text{where } r = \vert z\vert, \theta = \operatorname{arg} z
\end{align*}
$$


</div>

<strong > &#9654;&nbsp; è¤‡ç´ æ•°ã®ç©ã¨è¤‡ç´ å¹³é¢</strong>

ï¼’ã¤ã®è¤‡ç´ æ•° $z_1 = r_1(\cos\theta_1 + i\sin\theta_1), z_2 = r_2(\cos\theta_2 + i\sin\theta_2)$ ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œãã®ç©ã¯

$$
\begin{align*}
z_1z_2
    =& r_1r_2(\cos\theta_1 + i\sin\theta_1)(\cos\theta_2 + i\sin\theta_2)\\
    =& r_1r_2\{(\cos\theta_1\cos\theta_2 - \sin\theta_1\sin\theta_2) \\
     & + i(\sin\theta_1\cos\theta_2 + \cos\theta_1\sin\theta_2)\}\\
    =& r_1r_2\{\cos(\theta_1 + \theta_2) + i\sin(\theta_1 + \theta_2)\} \because{\text{åŠ æ³•å®šç†}}
\end{align*}
$$

$xy$-å¹³é¢ã§ç¢ºèªã™ã‚‹ã¨ä»¥ä¸‹ã®ã‚ˆã†ã«ãªã‚Šã¾ã™

```{python}
import matplotlib.pyplot as plt
import numpy as np

pi = np.pi


# Set parameters
r_1 = 1.5
r_2 = 2
theta_1 = pi / 4
theta_2 = pi / 3
x_1 = r_1 * np.cos(theta_1)
x_2 = r_2 * np.cos(theta_2)
theta_range = np.linspace(0, theta, 1000)

# Plot
fig = plt.figure(figsize=(6, 6))
ax = plt.subplot(111, projection="polar")

ax.plot((0, theta_1), (0, r_1), marker="o", color="b")
ax.plot((0, theta_2), (0, r_2), marker="o", color="b")
ax.plot((0, theta_1 + theta_2), (0, r_1 * r_2), marker="o", color="b")

ax.margins(0)  # Let the plot starts at origin

ax.set_title("Product of complex numbers", va="bottom", fontsize="x-large")

ax.set_rmax(3)
ax.set_rticks((0.5, 1, 1.5, 2, 2.5, 3))  # Less radial ticks
ax.set_rlabel_position(-88.5)  # Get radial labels away from plotted line

ax.text(theta_1 + 0.1, r_1 + 0.01, r"$z_1$")
ax.text(theta_2 + 0.1, r_2 + 0.01, r"$z_2$")
ax.text(theta_1 + theta_2 + 0.1, r_1 * r_2 + 0.2, r"$z_1z_2$")
ax.text(theta_1 + theta_2 + 0.3, (r_1 * r_2) / 2, r"$r_1r_2$")


theta1_range = np.linspace(0, theta_1, 100)
theta2_range = np.linspace(0, theta_2, 100)
theta3_range = np.linspace(0, theta_1 + theta_2, 100)

ax.plot(theta1_range, np.full(theta1_range.shape, 0.2), color="r")  # Plot theta
ax.plot(theta2_range, np.full(theta2_range.shape, 0.4), color="r")  # Plot theta
ax.plot(theta3_range, np.full(theta3_range.shape, 0.8), color="r")  # Plot theta
ax.text(0.25, 0.2, r"$\theta_1$")  # Label theta
ax.text(0.5, 0.5, r"$\theta_2$")  # Label theta
ax.text(1.8, 0.9, r"$\theta_1 + \theta_2$")  # Label theta


ax.grid(True)
plt.show()
```

<div class="blog-custom-border">
<strong >ğŸ“˜ REMARKS</strong> <br>

ï¼’ã¤ã®è¤‡ç´ æ•° $z_1, z_2$ ã«å¯¾ã—ã¦ï¼Œ

$$
\begin{align*}
\vert z_1z_2\vert &= \vert z_1\vert \cdot \vert z_2\vert\\
\operatorname{arg}(z_1z_2) &= \operatorname{arg} z_1 + \operatorname{arg} z_2
\end{align*}
$$

</div>

ï¼’ã¤ä»¥ä¸Šã®è¤‡ç´ æ•°ã®ç©ã«ã¤ã„ã¦ã‚‚ï¼Œç¹°ã‚Šè¿”ã™ã“ã¨ã«ã‚ˆã£ã¦ä»¥ä¸‹ã®é–¢ä¿‚æ€§ã‚’å¾—ã¾ã™ï¼

$$
\prod_i^nz_i = r_1r_2\cdots r_n\left\{\cos\left(\sum_i\theta_i\right) + i\sin\left(\sum_i\theta_i\right)\right\}
$$


ã“ã‚Œã¯ãƒ‰ãƒ»ãƒ¢ã‚¢ãƒ–ãƒ«ã®å…¬å¼ã¨å‘¼ã°ã‚Œã¦ã„ã‚‹ã‚‚ã®ã§ã™ï¼

<div class="blog-custom-border">
::: {#thm- .custom_problem }
**: ãƒ‰ãƒ»ãƒ¢ã‚¢ãƒ–ãƒ«ã®å…¬å¼**
<br>

$n\in\mathbb Z$ ã¨ã—ãŸã¨ã

$$
(\cos\theta + i\sin\theta)^n = \cos n\theta + i\sin n\theta
$$

:::

</div>

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$n \geq 0$ ã¯è‡ªæ˜ãªã®ã§ï¼Œã“ã“ã§ã¯ $n < 0$ ã®å ´åˆã‚’ç¤ºã™ï¼

$$
(\cos\theta + i\sin\theta)^n = \frac{1}{(\cos\theta + i\sin\theta)^{-n}}
$$

$-n > 0$ ã‚ˆã‚Š

$$
\begin{align*}
\frac{1}{(\cos\theta + i\sin\theta)^{-n}}
    &= \frac{1}{\cos (-n\theta) + i\sin (-n\theta)}\\
    &= \frac{1}{\cos (-n\theta) + i\sin (-n\theta)}\frac{\cos (-n\theta) - i\sin (-n\theta)}{\cos (-n\theta) - i\sin (-n\theta)}\\
    &= \cos (-n\theta) - i\sin (-n\theta)\\
    &= \cos (n\theta) + i\sin (n\theta)
\end{align*}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ$n\in \mathbb Z$ ã§ãƒ‰ãƒ»ãƒ¢ã‚¢ãƒ–ãƒ«ã®å…¬å¼ãŒæˆç«‹ã™ã‚‹ã“ã¨ãŒåˆ†ã‹ã‚‹ï¼

:::

## ã‚ªã‚¤ãƒ©ãƒ¼ã®å…¬å¼

<div class="blog-custom-border">
<strong>Def: ã‚ªã‚¤ãƒ©ãƒ¼ã®å…¬å¼</strong> <br>

$$
\begin{align*}
\exp(i\theta) &= \cos\theta + i\sin\theta\\
\exp(-i\theta) &= \cos\theta - i\sin\theta
\end{align*}
$$

</div>

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## ã‚ªã‚¤ãƒ©ãƒ¼ã®å…¬å¼ã®å°å‡º

$\cos x, \sin x, \exp(ix)$ ã‚’ãƒã‚¯ãƒ­ãƒ¼ãƒªãƒ³å±•é–‹ã—ã¾ã™ï¼

$$
\begin{align*}
\sin(x) =& x - \frac{1}{3!}x^3 + \frac{1}{5!}x^5 - \cdots + (-1)^n\frac{1}{(2n+1)!}x^{2n+1} + \cdots\\
\cos(x) =& 1 - \frac{1}{2!}x^2 + \frac{1}{4!}x^4 - \cdots + (-1)^n\frac{1}{(2n)!}x^{2n} + \cdots\\
\exp(ix)=& 1 + ix - \frac{1}{2!}x^2 + i\frac{1}{3!}x^3 + \cdots + i^n\frac{1}{n!}x^n + \cdots\\
        =& \left(1 - \frac{1}{2!}x^2 + \frac{1}{4!}x^4 + \cdots \right)\\
         &+ \left( - \frac{1}{3!}x^3 + \frac{1}{5!}x^5 - \cdots \right)
\end{align*}
$$

å®Ÿéƒ¨ãƒ»è™šéƒ¨ã‚’æ¯”è¼ƒã™ã‚‹ã¨ï¼Œ

$$
\exp(i\theta) = \cos\theta + i\sin\theta
$$

ã‚’å¾—ã¾ã™ï¼ã¾ãŸï¼Œ$\cos\theta = \cos(-\theta), \sin\theta = -\sin(-\theta)$ ã‚ˆã‚Šï¼Œ

$$
\exp(-i\theta) = \cos\theta - i\sin\theta
$$

:::

<strong > &#9654;&nbsp; ã‚ªã‚¤ãƒ©ãƒ¼ã®å…¬å¼ã¨åŠ æ³•å®šç†</strong>

ã‚ªã‚¤ãƒ©ãƒ¼ã®å…¬å¼ã‚ˆã‚ŠåŠ æ³•å®šç†ã‚’ç¢ºèªã™ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ï¼

$$
\begin{align*}
\cos(\alpha+\beta) + i\sin(\alpha+\beta)
    =& \exp(i(\alpha+\beta))\\
    =& \exp(i\alpha)\exp(i\beta)\\
    =& (\cos\alpha\cos\beta - \sin\alpha\sin\beta)\\
     &+ i(\cos\alpha\sin\beta + \sin\alpha\cos\beta)
\end{align*}
$$

å®Ÿéƒ¨ã¨è™šéƒ¨ã‚’æ¯”è¼ƒã™ã‚‹ã¨

$$
\begin{align*}
\cos(\alpha+\beta) &= \cos\alpha\cos\beta - \sin\alpha\sin\beta\\
\sin(\alpha+\beta) &= \sin\alpha\cos\beta + \cos\alpha\sin\beta
\end{align*}
$$

åŒæ§˜ã«

$$
\begin{align*}
\cos(\alpha-\beta) + i\sin(\alpha-\beta)
    =& \exp(i(\alpha-\beta))\\
    =& \exp(i\alpha)\exp(-i\beta)\\
    =& (\cos\alpha\cos\beta + \sin\alpha\sin\beta)\\
     &+ i(\sin\alpha\cos\beta - \cos\alpha\sin\beta )
\end{align*}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
\begin{align*}
\cos(\alpha-\beta) &= \cos\alpha\cos\beta + \sin\alpha\sin\beta\\
\sin(\alpha-\beta) &= \sin\alpha\cos\beta - \cos\alpha\sin\beta
\end{align*}
$$

<strong > &#9654;&nbsp; ä¸‰è§’é–¢æ•°ã®å¾®åˆ†ã¨ã®é–¢ä¿‚</strong>

$\theta$ ã«ã¤ã„ã¦ï¼Œ$\exp(i\theta)$ ã‚’å¾®åˆ†ã™ã‚‹ã¨

$$
\begin{align*}
(\exp(i\theta))^\prime 
    &= i\exp(i\theta)\\
    &= i(\cos\theta + i\sin\theta)\\
    &= -\sin\theta + i\cos\theta
\end{align*}
$$

åŒæ§˜ã«

$$
\begin{align*}
(\cos\theta + i\sin\theta)^\prime
    &= \frac{\,\mathrm{d}}{\,\mathrm{d}\theta}\cos\theta + \frac{\,\mathrm{d}}{\,\mathrm{d}\theta}i\sin\theta
\end{align*}
$$

å®Ÿéƒ¨ã¨è™šéƒ¨ã‚’æ¯”è¼ƒã™ã‚‹ã“ã¨ã§ï¼Œä¸‰è§’é–¢æ•°ã®å¾®åˆ†ã®å…¬å¼ã‚’å¾—ã‚‹ã“ã¨ãŒã§ãã¾ã™ï¼

<strong > &#9654;&nbsp; ä¸‰è§’é–¢æ•°ã®è¡¨ç¾</strong>

ã‚ªã‚¤ãƒ©ãƒ¼ã®å…¬å¼ã‚ˆã‚Šï¼Œä¸‰è§’é–¢æ•°ã‚’æ¬¡ã®ã‚ˆã†ã«è¡¨ã›ã¾ã™ï¼

$$
\begin{align*}
\cos\theta &= \frac{\exp(i\theta)+\exp(-i\theta)}{2}\\
\sin\theta &= \frac{\exp(i\theta)-\exp(-i\theta)}{2i}
\end{align*}
$$

ã“ã‚Œã‚’ç”¨ã„ã‚‹ã¨ä»¥ä¸‹ã®ç©åˆ†ãŒç°¡å˜ã«è¨ˆç®—ã§ãã¾ã™ï¼

$$
\begin{split}
\begin{aligned}
\int \cos(\theta) \sin(\theta) \, \mathrm{d}\theta
&=
\int
\frac{(e^{i\theta} + e^{-i\theta})}{2}
\frac{(e^{i\theta} - e^{-i\theta})}{2i}
\, \mathrm{d}\theta  \\
&=
\frac{1}{4i}
\int
e^{2i\theta} - e^{-2i\theta}
\, d\theta  \\
&=
\frac{1}{4i}
\bigg( \frac{-i}{2} e^{2i\theta} - \frac{i}{2} e^{-2i\theta} + C_1 \bigg) \\
&=
-\frac{1}{8}
\bigg[ \bigg(e^{i\theta}\bigg)^2 + \bigg(e^{-i\theta}\bigg)^2 - 2 \bigg] + C_2 \\
&=
-\frac{1}{8}  (e^{i\theta} - e^{-i\theta})^2  + C_2 \\
&=
\frac{1}{2} \bigg( \frac{e^{i\theta} - e^{-i\theta}}{2i} \bigg)^2 + C_2 \\
&= \frac{1}{2} \sin^2(\theta) + C_2
\end{aligned}
\end{split}
$$

å¾“ã£ã¦ï¼Œ

$$
\int^{2\pi}_0 \cos(\theta) \sin(\theta) \, \mathrm{d}\theta = 0
$$
