---
title: "ガンマ関数"
author: "Ryo Nakagami"
date: "2024-09-21"
date-modified: last-modified
number_sections: false
code-fold: true
comments:
    utterances:
         repo: RyoNakagami/statistics-for-regression-monkey
         label: discussion
jupyter: python3
---

## ガンマ関数の性質

ガンマ関数は，階乗関数を正の実数に拡張したものです．
$n\in\mathbb N$ について階乗関数は

$$
n! = (n-1)!\cdot n
$$

と表されますが，ガンマ関数も

$$
\Gamma(z) = \Gamma(z-1)\cdot (z-1)
$$

という性質があります．

<div class="blog-custom-border">
<strong>Def: ガンマ関数</strong> <br>

関数 $\Gamma: \mathbb R_{++}\to\mathbb R_{++}$ を以下のように定義する：

$$
\Gamma(z) = \int_0^\infty x^{z-1}\exp(-x)\mathrm{d}x
$$

これをガンマ関数と呼ぶ．

</div>

ガンマ関数は，正の整数 $x$ に対して，$y=x!$ という平面上の点 $(x, y)$ を結ぶsmooth curveに対応します．

```{python}
from plotly import express as px
import numpy as np
from scipy.special import gamma, factorial

x = np.linspace(0, 6*1.05, 200)
k = np.arange(1, 7)

fig = px.line(x=x, y=gamma(x), title='Gamma function')
fig.add_traces(
    list(px.scatter(x=k, y=factorial(k-1)).select_traces())
)
fig.show()
```
<strong > &#9654;&nbsp; $\Gamma(n) = (n-1)!$ の確認</strong>

まず，$\gamma(1) = 1$ を確認します．

$$
\begin{align*}
\Gamma(1)
    &= \int^\infty_0 x^{1-1}\exp(-x)\mathrm{d}x\\
    &= \int^\infty_0 \exp(-x)\mathrm{d}x\\
    &= \left[-\exp(-x)\right]^\infty_0\\
    &= 1 = 0!
\end{align*}
$$

続いて, $z\in\mathbb R_{++}$ について，$\Gamma(z) = \Gamma(z-1)\cdot (z-1)$ が成立することを確認します．

$$
\begin{align*}
\Gamma(z+1)
    &= \int^\infty_0 x^{z+1-1}\exp(-x)\mathrm{d}x\\
    &= \int^\infty_0 x^{z}\exp(-x)\mathrm{d}x\\
    &= [-x^z\exp(-x)]^\infty_0 + z\int^\infty_0 x^{z-1}\exp(-x)\mathrm{d}x\\
    &= z\Gamma(z)
\end{align*}
$$

なお，

$$
\lim_{x\to\infty}-x^z\exp(-x)=0
$$

はロピタルの定理を用いています．

<div class="blog-custom-border">
::: {#thm- .custom_problem }
<br>

$a > 0$ という定数をについて

$$
\int^\infty_0t^{x-1}\exp(-at)\mathrm{d}t = \frac{\Gamma(x)}{a^x}
$$

:::

</div>

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

$u = at$ という変数変換を考える．$\frac{\mathrm{d}t}{\mathrm{d}u}=\frac{1}{a}$ であるので，

$$
\begin{align*}
\int^\infty_0t^{x-1}\exp(-at)\mathrm{d}t 
    &= \int^\infty_0\left(\frac{u}{a}\right)^{x-1}\exp(-u)\frac{1}{a}\mathrm{d}u\\
    &= \frac{1}{a^x}\int^\infty_0u^{x-1}\exp(-u)\mathrm{d}u\\
    &= \frac{\Gamma(x)}{a^x}
\end{align*}
$$

:::

::: {#exm- .custom_problem }
<br>

$$
\int^\infty_{-\infty}x^2\exp(-ax^2)\mathrm{d}x
$$

も上述の定理を使うと簡単に計算できます．$x^2 = u$ という変数変換を念頭に以下，

$$
\begin{align*}
\int^\infty_{-\infty}x^2\exp(-ax^2)\mathrm{d}x
    &= 2\int^\infty_{0}x^2\exp(-ax^2)\mathrm{d}x \quad\because \text{偶関数}\\
    &= 2\int^\infty_{0}u\exp(-au)\times \frac{1}{2\sqrt{u}}\mathrm{d} u\\
    &= \int^\infty_{0}u^{\frac{3}{2}-1}\exp(-au)\mathrm{d} u\\
    &= \frac{\Gamma(3/2)}{a^{\frac{3}{2}}}\\
    &=\frac{\sqrt{\pi}}{2a\sqrt{a}}
\end{align*}
$$

$$\tag*{\(\blacksquare\)}$$

:::

<div class="blog-custom-border">
::: {#thm- .custom_problem }
<br>

ガンマ関数について，以下の等式が成り立つ

$$
\Gamma(s) = 2\int_0^\infty t^{2s-1}\exp(-t^2)\mathrm{d}t
$$


:::

</div>

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof

ガンマ関数について $t = u^2$ という変数変換を行うと以下のように導けます．

$$
\begin{align*}
\Gamma(s) 
    &= \int_0^\infty t^{s-1}\exp(-t)\mathrm{d}t\\
    &= \int_0^\infty u^{2s-2}\exp(-u^2)\times 2u \mathrm{d}u\\
    &= 2\int_0^\infty u^{2s-1}\exp(-u^2)\mathrm{d}u\\
\end{align*}
$$

:::

### ガンマ関数の有名な公式

<div class="blog-custom-border">
::: {#thm- .custom_problem }
<br>

$$
\Gamma\bigg(\frac{1}{2}\bigg) = \sqrt{\pi}
$$

:::

</div>

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof: ガウス積分を用いる場合

$t = u^2$ という変数変換を考える．

$$
\begin{align*}
\int^\infty_0t^{-1/2}\exp(-t)\mathrm{d}t 
    &= \int^\infty_0u^{-1}\exp(-u^2)2u\mathrm{d}u\\[3pt]
    &= 2\int^\infty_0\exp(-u^2)\mathrm{d}u\\[3pt]
    &= \int^\infty_{-\infty}\exp(-u^2)\mathrm{d}u\\[3pt]
    &= \int^\infty_{-\infty}\exp\bigg(-\frac{u^2}{2\times(\frac{1}{\sqrt 2})^2}\bigg)\mathrm{d}u\\[3pt]
    &= \sqrt{2\pi}\frac{1}{\sqrt 2}\\
    &= \sqrt{\pi}
\end{align*}
$$

:::

::: {.callout-note collapse="false" icon=false}
## Proof: 極座標変換を用いる場合

$$
\begin{align*}
\Gamma\bigg(\frac{1}{2}\bigg)^2 &= \bigg(\int^\infty_0t^{-1/2}\exp(-t)\mathrm{d}t\bigg)^2\\[3pt]
                                &= \int^\infty_0x^{-1/2}\exp(-x)\mathrm{d}x\int^\infty_0y^{-1/2}\exp(-y)\mathrm{d}y
\end{align*}
$$

ここで，$x=u^2, y=v^2$ と置換積分する．

$$
\begin{align*}
\int^\infty_0x^{-1/2}\exp(-x)\mathrm{d}x\int^\infty_0y^{-1/2}\exp(-y)\mathrm{d}y
    &= 4\int^\infty_0\exp(-u^2)\mathrm{d}u\int^\infty_0\exp(-v^2)\mathrm{d}v\\
    &= 4\int^\infty_0\int^\infty_0\exp[-(u^2+v^2)]\mathrm{d}u\mathrm{d}v
\end{align*}
$$

更に，$u = r\cos\theta, v=r\sin\theta$ という極座標変換を行う．$u, v\geq 0$ であることに留意すると，$r\in(0, \infty), \theta\in (0, \pi/2)$ になるので

$$
\begin{align*}
4\int^\infty_0\int^\infty_0\exp[-(u^2+v^2)]\mathrm{d}u\mathrm{d}v &= 4\int^\infty_0\int^{\pi/2}_0\exp[-r^2]r \mathrm{d}\theta \mathrm{d}r \  \  \because u, v\geq 0 \\[3pt]
&= 4\times \frac{\pi}{2} \int^{\infty}_0\exp[-r^2]r\mathrm{d}r\\[3pt]
&= 4\times \frac{\pi}{2}\bigg[\frac{\exp(-r^2)}{-2}\bigg]^\infty_0\\[3pt]
&= \pi
\end{align*}
$$

ガンマ関数の定義より，$\Gamma(1/2) > 0$ なので，

$$
\Gamma(1/2)^2 = \pi \Rightarrow \Gamma(1/2) = \sqrt{\pi}
$$

:::